Apesar de sua expressividade e robustez, assistentes
de demonstra\c{c}\~ao podem ser proibitivamente custosos
para serem usados em formaliza\c{c}\~oes de grande escala,
dada a dificuldade de produzir as demonstra\c{c}\~oes
interativamente.
%
Atribuir a responsabilidade de demonstrar algumas das
proposi\c{c}\~oes a provadores autom\'aticos de teoremas,
como solucionadores de satisfatibilidade modulo teorias (SMT),
\'e um jeito reconhecido de melhorar a usabilidade de
assistentes de demonstra\c{c}\~ao.
%
Essa disserta\c{c}\~ao descreve uma nova integra\c{c}\~ao
entre o assistente de demonstra\c{c}\~ao Lean 4 e o
solucionador SMT cvc5.

Dada uma codifica\c{c}\~ao de um teorema declarado em Lean como um
problema de SMT e uma demonstra\c{c}\~ao provida pelo cvc5 para
o problema codificado, n\'os mostramos como traduzir essa
demonstra\c{c}\~ao para uma que certifique o teorema original em
Lean.
%
Para isso \'e necess\'ario demonstrar a corretude, em Lean, dos
passos l\'ogicos tomados pelo solucionador. Desse modo, o
verificador de demonstra\c{c}\~oes de Lean aceitar\'a a
demonstra\c{c}\~ao em SMT do teorema original, caso o processo
seja bem sucedido.

Essa ferramenta \'e parte do projeto em conjunto Lean-SMT,
que tem como objetivo criar uma t\'atica em Lean que implemente
o processo completo, isto \'e, a p\'artir de um teorema em Lean,
traduzi-lo para um problema formulado na linguagem SMT-Lib,
invocar um solucinador SMT para tentar resolv\^e-lo e produzir
uma demonstra\c{c}\~ao, e, caso ele seja bem-sucedido,
traduzi-la para certificar o teorema original em Lean (o que
\'e feito por nossa ferramenta).
%
Todas as etapas desse processo est\~ao em estado
avan\c{c}ado de desenvolvimento.
